{
  "1164868": {
    "questionText": "У пацієнта, який проживає на специфічній геохімічній території, встановлено діагноз -  ендемічний зоб. Який вид посттрансляційної модифікації тиреоглобуліну порушений в організмі хворого ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714888",
      "answerText": "Йодування"
    }
  },
  "1164869": {
    "questionText": "Хворий перебуває в стані гіпоглікемічної коми. Передозування якого гормону може призвести до такої ситуації:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714893",
      "answerText": "Інсуліну"
    }
  },
  "1164870": {
    "questionText": "Хворий звернувся до лікаря зі скаргами на часте та надмірне сечовипускання, спрагу. При аналізі сечі встановлено: добовий діурез – 19 л, густина сечі – 1,001. Для якого захворювання характерні ці показники ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714898",
      "answerText": "Тиреотоксикоз"
    }
  },
  "1164871": {
    "questionText": "Під час операції на щитовидній залозі з приводу захворювання на дифузний токсичний зоб помилково були видалені паращитовидні залози. Виникли судоми, тетанія. Обмін якого біоелемента було порушено ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714903",
      "answerText": "Кальцію"
    }
  },
  "1164872": {
    "questionText": "Порушення функції панкреатичних острівців Лангерганса призводить до зниження продукції:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714908",
      "answerText": "Глюкагону та інсуліну"
    }
  },
  "1164873": {
    "questionText": "До лікаря звернувся хворий зі скаргами на постійну спрагу. Встановлено гіперглікемію, поліурію та підвищений вміст 17-кетостероїдів у сечі. Яке захворювання імовірне ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714913",
      "answerText": "Стероїдний діабет"
    }
  },
  "1164874": {
    "questionText": "З метою аналгезії може бути використана речовина, що імітує ефекти морфіну, але виробляється в ЦНС. Назвіть її:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714918",
      "answerText": "Ендорфін"
    }
  },
  "1164875": {
    "questionText": "У хворого вміст іонів калію в плазмі крові становить 7 ммоль/л. Які можливі причини такого стану ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714923",
      "answerText": "Зменшення концентрації альдостерону"
    }
  },
  "1164876": {
    "questionText": "У хворого вміст іонів натрію в плазмі крові становить 160 ммоль/л. Зміна вмісту якого гормону може призвести до такого стану ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714928",
      "answerText": "Альдостерону  (збільшення)"
    }
  },
  "1164877": {
    "questionText": "Характерна ознака холери – втрата організмом великої кількості води та іонів натрію. Основою біохімічної дії холерного токсину є:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714933",
      "answerText": "Активація аденілатциклази тонкої кишки"
    }
  },
  "1164878": {
    "questionText": "Хворий 23 років скаржиться на головний біль, зміну зовнішнього вигляду (збільшення розмірів ніг, кистей, рис обличчя), огрубіння голосу, погіршення пам’яті. Захворювання почалося приблизно 3 роки тому без видимих причин. Об’єктивно: збільшення надбрівних дуг, носа, язика. Аналіз сечі без особливих змін. Причиною такого стану може бути:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714938",
      "answerText": "Гіперпродукція соматотропіну"
    }
  },
  "1164879": {
    "questionText": "Продуктами гідролізу та модифікації деяких білків є біологічно активні речовини – гормони. З якого з наведених білків у гіпофізі утворюються ліпотропін, кортикотропін, меланотропін та ендорфіни ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714943",
      "answerText": "Проопіомеланокортин (ПОМК)"
    }
  },
  "1164880": {
    "questionText": "Іони Са2+ - одні із еволюційно найдавніших вторинних месенджерів у клітинах. Вони є активаторами глікогенолізу, якщо взаємодіють із:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714948",
      "answerText": "Кальмодуліном"
    }
  },
  "1164881": {
    "questionText": "Після крововиливу в мозок із пошкодженням ядер гіпоталамуса у хворої",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714949",
      "answerText": "67 років розвинувся нецукровий діабет Що стало причиною поліурії в цьому випадку ?   Гіпоглікемія"
    }
  },
  "1164882": {
    "questionText": "Хлопчик 10 років прийнятий до лікарні для обстеження з приводу маленького зросту. За два останніх роки він виріс усього на 3 см. Недостатністю якого гормону зумовлений такий стан ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714958",
      "answerText": "Паратгормону"
    }
  },
  "1164883": {
    "questionText": "Чоловік 50 років пережив сильний стрес. У крові різко збільшилася концентрація адреналіну і норадреналіну. Які ферменти каталізують процес інактивації катехоламінів ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714963",
      "answerText": "Моноамінооксидази"
    }
  },
  "1164884": {
    "questionText": "У хворих на тиреотоксикоз спостерігаються гіпертермія, тремор, схуднення, що пов’язане з порушенням:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714968",
      "answerText": "Спряження окиснення і фосфорилювання"
    }
  },
  "1164885": {
    "questionText": "У хворого сеча у кількості 8 л на добу має питому вагу 1,006. Зі зниженням секреції якого гормону це пов’язано ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714973",
      "answerText": "Вазопресину"
    }
  },
  "1164886": {
    "questionText": "Пацієнт скаржиться на м’язову слабість та потемніння шкіри всього тіла. При обстеженні виявлені такі зміни: артеріальний тиск –  100/60 мм рт. ст., концентрація глюкози у крові становить 3,0 ммоль/л. Яка хвороба у пацієнта ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714978",
      "answerText": "Хвороба Аддісона"
    }
  },
  "1164887": {
    "questionText": "В ендокринологічний диспансер звернулася жінка 40 років зі скаргами на тремтіння рук, серцебиття, постійну гіпертермію (37 - 38 0С), схуднення. При аналізі крові виявлено підвищення рівня цукру, жирних кислот та амінокислот. Гіперпродукція яких гормонів спричиняє ці симптоми ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714983",
      "answerText": "Йодтиронінів"
    }
  },
  "1164888": {
    "questionText": "У дитячу лікарню потрапила дитина з ознаками рахіту (деформація кісток, пізнє заростання тім’я та ін.) При біохімічному аналізі крові відмічені такі зміни:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714988",
      "answerText": "Зниження рівня Са2+"
    }
  },
  "1164889": {
    "questionText": "При огляді хворого лікар запідозрив синдром Іценка-Кушинга. Визначення якої речовини в крові хворого підтвердить діагноз лікаря ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714993",
      "answerText": "Кортизолу"
    }
  },
  "1164890": {
    "questionText": "Хворий 40 років госпіталізований зі скаргами на загальну слабкість, судоми верхніх і нижніх кінцівок, АТ - 160/100 мм–рт.ст. Результати дослідження: глюкоза крові -6,5 ммоль/л, холестерин - 6 ммоль/л, кальцій - 2 ммоль/л, фосфор - 1 ммоль/л, натрій -  160 ммоль/л. Сечовиділення - 700 мл за –обу. Яка патологія призвела до такого стану ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5714998",
      "answerText": "Гіперальдостеронізм"
    }
  },
  "1164891": {
    "questionText": "Тривале вживання великих доз аспірину спричиняє пригнічення синтезу простагландинів у результаті зниження активності ферменту:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715003",
      "answerText": "Циклооксигенази"
    }
  },
  "1164892": {
    "questionText": "Арахідонова кислота як незамінний компонент їжі є попередником біологічно активних речовин. Яка сполука синтезується з   неї ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715008",
      "answerText": "Простагландин Е1"
    }
  },
  "1164893": {
    "questionText": "У дитини спостерігається порушення формування емалі і дентину зубів через знижений вміст іонів кальцію в крові. Дефіцит якого гормону може спричинити такі зміни ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715013",
      "answerText": "Тиреокальцитоніну"
    }
  },
  "1164894": {
    "questionText": "Лікар призначив аспірин хворому на ревматизм як протизапальний засіб. Синтез яких речовин, пов’язаних із запаленням, блокує аспірин ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715018",
      "answerText": "Простагландинів"
    }
  },
  "1164895": {
    "questionText": "При надлишку секреції гормону у хворого развинувся екзофтальм, виникли тахікардія, нервовість і \tсхуднення. Про який гормон іде мова?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715023",
      "answerText": "Тироксин"
    }
  },
  "1164896": {
    "questionText": "У хворого у віці 28 років унаслідок пухлини спостерігається непропорційно інтенсивний ріст рук, ніг, підборіддя (акромегалія). Надлишок якого гормону спричинив такі порушення ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715028",
      "answerText": "Соматотропіну"
    }
  },
  "1164897": {
    "questionText": "Особливістю обміну тирозину є залучення його у процес синтезу гормонів. Назвіть один із них, що утворюється в мозковому шарі наднирників:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715033",
      "answerText": "Адреналін"
    }
  },
  "1164898": {
    "questionText": "Тирозин використовується як субстрат у процесі синтезу тироксину. Назвіть хімічний елемент, який бере участь у цьому процесі:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715038",
      "answerText": "Йод"
    }
  },
  "1164899": {
    "questionText": "При емоційному стресі в адипоцитах активується гормоночутлива \tтригліцеридліпаза. Який вторинний посередник бере участь у цьому процесі ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715043",
      "answerText": "цАМФ"
    }
  },
  "1164900": {
    "questionText": "У хворого відмічається схуднення, підвищення основного обміну при підвищеному апетиті і гарному харчуванні. \tНадлишок якого гормону спричиняє такі зміни ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715048",
      "answerText": "Тироксину"
    }
  },
  "1164901": {
    "questionText": "У хворого 50 років є скарги на спрагу. Добовий діурез 4 - 5 л. Рівень глюкози \tв крові 4,6 ммоль/л, у сечі глюкоза не виявлена. У даному випадку доцільно перевірити вміст у крові:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715053",
      "answerText": "Вазопресину"
    }
  },
  "1164902": {
    "questionText": "На основі тестостерону синтезовані препарати, які використовують при захворюваннях, що супроводжуються \tвиснаженням, при переломах і т.д. Який ефект цих препаратів ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715058",
      "answerText": "Анаболічний"
    }
  },
  "1164903": {
    "questionText": "Нормальна будова і функція емалі забезпечуються динамічною рівновагою процесів демінералізації і ремінералізації. Які гормони мають найбільший вплив на баланс цих процесів ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715063",
      "answerText": "Тиреокальцитонін і паратгормон"
    }
  },
  "1164904": {
    "questionText": "Хворий 45 років скаржиться на спрагу, споживання великої кількості рідини (до 5 л), виділення значної кількості сечі (до 6 л на добу). \tКонцентраціяглюкози у крові становить 4,4 ммоль/л, рівень кетонових тіл не підвищений. Сеча має густину 1,002; цукор у сечі не виявлений. Дефіцит якого гормону може призводити до таких змін ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715068",
      "answerText": "Вазопресину"
    }
  },
  "1164905": {
    "questionText": "В експериментальних дослідженнях було встановлено, що стероїдні гормони впливають на протеосинтез. На який етап цього процесу вони впливають ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715073",
      "answerText": "Синтез специфічних мРНК"
    }
  },
  "1164906": {
    "questionText": "У 4-місячної дитини яскраво виражене явище рахіту. Розладів травлення не відмічено. Дитина багато буває на сонці. Упродовж 2 місяців дитина отримувала вітамін D3, але ознаки рахіту не зникли. Чим можна пояснити розвитку рахіту у цієї дитини?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715078",
      "answerText": "Порушенням кальцитріолу"
    }
  },
  "1164907": {
    "questionText": "Хворий напередодні операції був у стані стресу. Збільшення концентрації якого гормону в крові супроводжує цей стан ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715083",
      "answerText": "Адреналін"
    }
  },
  "1164908": {
    "questionText": "До лікаря звернувся хворий із скаргами на постійну спрагу. Виявлені гіперглікемія, поліурія та підвищений вміст 17кетостероїдів у сечі. Яке захворювання ймовірне ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715088",
      "answerText": "Стероїдний діабет"
    }
  },
  "1164909": {
    "questionText": "До лікаря звернулися батьки 5-річної дитини. При обстеженні дитини виявлено: відставання розумового та фізичного розвитку. Дитина малорухлива. Загальний обмін знижений. Яке захворювання у дитини ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715093",
      "answerText": "Кретинізм"
    }
  },
  "1164910": {
    "questionText": "У хворого на цироз печінки з’явилися ознаки гіперальдостеронізму. Зниження активності яких ферментів призвело до недостатньої інактивації гормону ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715098",
      "answerText": "Мікросомальних гідроксилаз"
    }
  },
  "1164911": {
    "questionText": "Вторинним посередником у механізмі дії адреналіну є:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715103",
      "answerText": "цАМФ"
    }
  },
  "1164912": {
    "questionText": "Чоловік 42 років страждає на ревматоїдний артрит. До комплексу призначених йому лікувальних \tпрепаратів додали аспірин - інгібітор – творення \tпростагландинів. З якої кислоти утворюються простагландини ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715108",
      "answerText": "Арахідонової"
    }
  },
  "1164913": {
    "questionText": "При видаленні гіперплазованої щитовидної залози у 47-річної жінки було пошкоджено паращитовидну залозу. Через 1 місяць після операції у пацієнтки з'явилися озн’ки гіпопаратиреозу: часті судоми, гіперрефлекси, спазм гортані.  Що є найбільш вірогідною причиною стану жінки ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715113",
      "answerText": "Гіпокальціємія"
    }
  },
  "1164914": {
    "questionText": "У чоловіка 62 років діагностовано аденому передміхурової залози. Йому був призначений синестрол – синтетичний естрогенний препарат. Що обумовлює терапевтичний ефект цього препарату ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715118",
      "answerText": "Блокування рецепторів тестостерону"
    }
  },
  "1164915": {
    "questionText": "У чоловіка 40 років виявлено гіпопаратиреоз. Які результати лабораторних аналізів були вирішальними при встановленні діагнозу ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715123",
      "answerText": "Гіпокальціємія"
    }
  },
  "1164916": {
    "questionText": "У хлопчика 15 років із дефіцитом антидіуретичного гормону спостерігається:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715128",
      "answerText": "Гіпоізостенурія"
    }
  },
  "1164917": {
    "questionText": "Зріст дорослої людини дорівнює 100 см при пропорційній статурі і нормальному розумовому розвитку. Недостатність синтезу якого гормону має місце ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715133",
      "answerText": "Соматотропного гормону"
    }
  },
  "1164918": {
    "questionText": "При клінічному обстеженні жінки встановлено: підвищення основного обміну на 40 %, підвищене потовиділення, тахікардія, зниження маси тіла. Функція якої з ендокринних залоз порушена ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715138",
      "answerText": "Щитовидної залози, гіперфункція"
    }
  },
  "1164919": {
    "questionText": "Жінка 44 років скаржиться на загальну слабість, біль у ділянці серця, значне збільшення маси тіла. Об’єктивно: обличчя місяцеподібне, гірсутизм, АТ – 165/100 мм рт. ст., зріст – 164 см, вага – 103 \tкг, переважне накопичення жиру на шиї, верхньому плечовому поясі, животі. \tЩо є причиною ожиріння ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715143",
      "answerText": "Підвищення продукції глюкокортикоїдів"
    }
  },
  "1164920": {
    "questionText": "У чоловіка 42 років, який перебував у стані стресу, в сечі значно збільшився вміст 17-кетостероїдів, що свідчить про підвищення секреції:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715148",
      "answerText": "Кортизолу"
    }
  },
  "1164921": {
    "questionText": "Унаслідок посиленого потовиділення і зневоднення організму у пацієнта зросла осмолярність сечі і зменшився діурез. Зміни продукції якого гормону забезпечують у першу чергу компенсаторну затримку води ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715153",
      "answerText": "Антидіуретичного"
    }
  },
  "1164922": {
    "questionText": "У хворого із синдромом Іценка-Кушинга в крові підвищений вміст кортизолу. З патологією якої ендокринної залози це пов’язано ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715158",
      "answerText": "Кори наднирників"
    }
  },
  "1164923": {
    "questionText": "У людини зменшений діурез, гіпернатріємія, гіпокаліємія. Гіперсекреція якого гормону може бути причиною таких змін ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715163",
      "answerText": "Альдостерону"
    }
  },
  "1164924": {
    "questionText": "У хворого із хронічним запальним процесом шкіри і підшкірної клітковини \tвиявлена активація процесів проліферації. Недостатність якого \tгормону може призвести до цього ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715168",
      "answerText": "Кортизону"
    }
  },
  "1164925": {
    "questionText": "Чоловіку 35 років із виразковою хворобою зроблено резекцію антрального відділу шлунка. Секреція якого \tгастроінтестинального гормону внаслідок операції буде порушена найбільше ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715173",
      "answerText": "Гастрину"
    }
  },
  "1164926": {
    "questionText": "Хворого 40 років госпіталізовано \tіз скаргами на загальну слабість, судоми верхніх і нижніх кінцівок, АТ – 160/100 мм рт.ст. Результати біохімічного аналізу \tкрові: глюкоза  – 6,5 ммоль/л, холестерин – 6 ммоль/л, кальцій – 2 ммоль/л,  фосфор \t– 1 ммоль/л,  натрій – 160 \tммоль/л. Сечовиділення – 700 мл за добу. Яка патологія буде причиною такого стану ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715178",
      "answerText": "Гіперальдостеронізм"
    }
  },
  "1164927": {
    "questionText": "До лікаря звернувся пацієнт високого зросту, з довгими товстими пальцями рук, великою нижньою щелепою і відвислою нижньою губою. Підвищену секрецію якого гормону якої залози можна припустити ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715183",
      "answerText": "Соматотропного гормону"
    }
  },
  "1164928": {
    "questionText": "Аспірин виявляє протизапальну дію, оскільки \tінгібує активність \tциклооксигенази. Рівень \tяких біоологічно активних речовин буде при цьому знижуватися ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715188",
      "answerText": "Простагландинів"
    }
  },
  "1164929": {
    "questionText": "У 4-місячної дитини яскраво виражені ознаки рахіту. Розлади травлення не \tспостерігаються. Дитина багато часу перебуває на сонці. Протягом 2 місяців \tдитина \tотримувала вітамін D3, однак ознаки рахіту не зменшилися. Порушенням синтезу якої речовини можна пояснити розвиток рахіту у цієї дитини ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715193",
      "answerText": "Кальцитріолу"
    }
  },
  "1164930": {
    "questionText": "У жінки 62 років розвинулася катаракта на фоні цукрового \tдіабету. Посилення якого процесу при діабеті є причиною помутніння кришталика ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715198",
      "answerText": "Глікозилювання білків"
    }
  },
  "1164931": {
    "questionText": "У жінки з первинним гіперпаратиреоїдизмом періодично повторюються напади ниркової коліки. Ультразвукове обстеження показало наявність дрібних каменів у нирках. Яка найбільш імовірна причина \tутворення цих каменів ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715203",
      "answerText": "Гіперкальціємія"
    }
  },
  "1164932": {
    "questionText": "У дитини 2 років виникли судоми унаслідок зниження концентрації іонів кальцію в плазмі крові. Це зумовлено зниженням функції:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715208",
      "answerText": "Кори наднирників"
    }
  },
  "1164933": {
    "questionText": "У хворого видалено дванадцятипалу кишку. Це призвело до зменшення секреції таких гастроінтестинальних гормонів:",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715213",
      "answerText": "Холецистокініну та секретину"
    }
  },
  "1164934": {
    "questionText": "Застосування оральних контрацептивів, \tщо містять статеві гормони, пригнічує секрецію гормонів гіпофіза. \tСекреція якого гормону пригнічується ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715218",
      "answerText": "Окситоцину"
    }
  },
  "1164935": {
    "questionText": "У хворого з верхнім типом ожиріння тривалий час відзначалися гіпертонія, \tгіперглікемія, глюкозурія. Смерть настала від крововиливу в головний мозок. Під час патоморфологічного дослідження виявлені базофільна аденома гіпофіза, гіперплазія кори наднирників. \tЯкий найбільш імовірний діагноз ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715223",
      "answerText": "Хвороба Іценка Кушинга"
    }
  },
  "1164936": {
    "questionText": "При моделюванні запалення нижньої кінцівки \tу тварини підвищилася температура тіла, збільшився вміст антитіл та лейкоцитів у крові. Які \tречовини зумовили розвиток цих запальних реакцій організму ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715228",
      "answerText": "Лейкотрієни"
    }
  },
  "1164937": {
    "questionText": "У жінки 35 років із хронічним захворюванням нирок \tрозвинувся остеопороз. Дефіцит якої речовини є основною причиною остеопорозу ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715233",
      "answerText": "1,25(ОН)2D3"
    }
  },
  "1164938": {
    "questionText": "У людини внаслідок втрати 1,5 л крові різко зменшився діурез. Посилена секреція якого гормону спричинила зміни діурезу ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715238",
      "answerText": "Вазопресину"
    }
  },
  "1164939": {
    "questionText": "Недбалий студент раптово зустрівся з деканом. Концентрація якого гормону найшвидше збільшиться в крові студента ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715243",
      "answerText": "Адреналіну"
    }
  },
  "1164940": {
    "questionText": "Людина за призначенням лікаря тривалий час приймала препарат із групи глюкокортикоїдних гормонів. Секреція якого з наведених гормонів буде пригнічена \tвнаслідок цього ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715248",
      "answerText": "Кортикотропний"
    }
  },
  "1164941": {
    "questionText": "Підліток 12 років протягом \t3 місяців втратив 7 кг маси тіла. Вміст \tглюкози у крові становить 20 ммоль/л. Несподівано розвинулася кома. Який вид цукрового діабету найбільш вірогідний у хлопчика ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715253",
      "answerText": "Інсулінозалежний  (I тип)"
    }
  },
  "1164942": {
    "questionText": "У нирках пацієнта збільшена реабсорбція іонів кальцію і зменшена – фосфатних іонів. Впливом якого гормону це зумовлено ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715258",
      "answerText": "Паратгормоном"
    }
  },
  "1164943": {
    "questionText": "Хворий \tіз нейродермітом упродовж тривалого \tчасу \tвживав преднізолон. \tПри обстеженні в нього виявили підвищення рівня цукру в крові. Вплив препарату на яку ланку вуглеводного обміну призводить до виникнення цього ускладнення ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715263",
      "answerText": "Активація глюконеогенезу"
    }
  },
  "1164944": {
    "questionText": "У хворого з діагнозом хвороба Іценка-Кушинга (гіперпродукція гормонів корою наднирників) в крові визначено підвищену концентрацію глюкози, кетонових тіл, натрію. Який біохімічний механізм є провідним у виникненні гіперглікемії ?",
    "categoryId": "22605",
    "answer": {
      "answerId": "5715268",
      "answerText": "Глюконеогенез"
    }
  }
}